\section{Paraabeli}

\laatikko{
KIRJOITA TÄHÄN LUKUUN

\luettelo
§ käyrän $y = ax^2+by+c$ kuvaaja on paraabeli
%%%terminologia? kuvaaja - funktion kuvaaja - käyrä ovatko samoja eivät?
§ mainitaan geometrinen määritelmä
§ paraabelin yhtälön huippumuoto $y-y_0=a(x-x_0)^2$
\loppu

KIITOS!}

\laatikko{
\termi{paraabeli}{Paraabeli} on tason niiden pisteiden joukko, joiden etäisyys kiinteästä pisteestä, \termi{polttopiste}{polttopisteestä} on sama kuin etäisyys kiinteästä suorasta, \termi{johtosuora}{johtosuorasta}.
}

%%%%%%MAA2, luku 3.1 Toisen asteen polynomifunktio
Kurssilla 2 mainittiin, että toisen asteen polynomifunktion kuvaaja on paraabeli. Nämä kuvaajat olivat muotoa $y=ax^2+bx+c$ (\termi{paraabelin normaalimuoto}{normaalimuoto}) olevia käyriä, joissa $a$ määräsi paraabelin aukeamissuunnan. Paraabeli aukeaa alaspäin, jos $a<0$, ja ylöspäin, jos $a>0$. Jos $a=0$, kyseessä ei ole paraabeli.

\begin{kuva}
    kuvaaja.pohja(-1.5, 3.5, -0.5, 2.5, korkeus = 4, nimiX = "$x$", nimiY = "$y$", ruudukko = True)
    kuvaaja.piirra("0.5*x**2-x+0.25", a = -1.5, b = 3.5, nimi = "$y= 0,5x^2-x+0,25$", kohta = (3.2,2.1), suunta = 135)
\end{kuva}

\begin{kuva}
    kuvaaja.pohja(-1.5, 3.5, -0.5, 2.5, korkeus = 4, nimiX = "$x$", nimiY = "$y$", ruudukko = True)
    kuvaaja.piirra("-0.5*x**2+x+1.75", a = -1.5, b = 3.5, nimi = "$y= -0,5x^2+x+1,75$", kohta = (3.2,-0.5), suunta = 135)
\end{kuva}

Yksityiskohtaisempi kuvaus toisen asteen polynomifunktion kuvaajan käyttäytymisestä vakioiden eri arvoilla on liitteenä kirjassa Vapaa matikka MAA2: Polynomifunktiot.

\begin{esimerkki}
Määritä pistejoukon yhtälö, jolla on seuraava ominaisuus: Jokainen pistejoukon piste on yhtä etäällä pisteestä $(0, 3)$ ja suorasta $y=-3$
\begin{esimratk}
Pisteen $P=(x, y)$ etäisyys annetusta pisteestä on
\[
\sqrt{(x-0)^2+(y-3)^2}=\sqrt{x^2+(y-3)^2}
\]
Pisteen $P$ etäisyys annetusta suorasta on pisteen ja suoran $y$-koordinaattien erotuksen itseisarvo
\[
|y-(-3)| = |y+3| 
\]
Merkitään nämä etäisyydet yhtäsuuriksi ja ratkaistaan saatu yhtälö $y$:n suhteen.
\begin{align*}
|y+3| & = \sqrt{x^2+(y-3)^2} &&\ppalkki \text{neliöönkorotus, kumpikin puoli $>0$}\\
(y+3)^2  &= x^2+(y-3)^2 \\
y^2+6y+9 &=  x^2+y^2-6y+9\\
12y &= x^2 &&\ppalkki : 12\\
y &= \frac{1}{12}x^2
\end{align*}

Pistejoukon yhtälö on $y=\frac{1}{12}x^2$.

\end{esimratk}
\end{esimerkki}


%%% FIX ME ONKO HUIPPUMUOTOINEN HYVÄ TERMI? %%%%%%%%%%%
\subsection{Paraabelin huippumuotoinen yhtälö}

Kaikki muotoa $y=ax^2+bx+c$ olevat paraabelit voidaan ilmoittaa paraabelin huipun $(x_0, y_0)$ avulla seuraavasti.

\[
y-y_0 = a(x-x_0)^2
\]

Näissä kummassakin muodossa vakio $a$ on sama.

Yksinkertaisin tapa todeta huippumuotoisen yhtälön todellakin määrittelevän normaalimuotoisen paraabelin on kirjoittaa huippumuotoinen yhtälö auki:

\begin{align*}
y-y_0 &= a(x-x_0)^2 \\
y-y_0 &= a(x^2 - 2x_0x + x_0^2) \\
y &= ax^2 - 2ax_0 x + ax_0^2 +y_0
\intertext{Merkitään $b = -2ax_0$ ja $c = ax_0^2 +y_0$:}
y &= ax^2 +bx +c
\end{align*}

%%%%% FIX ME Mikä on tämän alaluvun suhde MAA2-kirjan liitteenä olevaan alalukuun "Toisen asteen polynomin kuvaaja"

\begin{esimerkki}
	Mitkä ovat paraabelin $y=3x^2-12x+13$ huipun koordinaatit?
	\begin{esimratk} \textbf{Tapa 1}
		Paraabelin huipun koordinaatit näkisi suoraan huippumuotoiseksi muutetusta yhtälöstä. Helpompaa on kuitenkin muuttaa huippumuotoinen yhtälö $y$:n suhteen ratkaistuksi ja merkitä yhtälöiden kertoimet samoiksi, jolloin saadaan selville $x_0$ ja $y_0$.

		\begin{align*}
			y-y_0	&= a(x-x_0)^2 \\
			y       &= a(x^2-2x_0x+x_0^2)+y_0\\
			y       &= ax^2-2ax_0x+(ax_0^2+y_0) &&\ppalkki a=3\\
			y       &= 3x^2-6x_0x+(3x_0^2+y_0)
		\end{align*}

		Merkitään $x$:n kertoimet ja vakiotermit samoiksi.

		\begin{align*}
			&\begin{cases}
				-6x_0=-12 \\
				3x_0^2+y_0 =13
			\end{cases}\\
			&\begin{cases}
				x_0=2 \\
				y_0 =1
			\end{cases}
		\end{align*}
		\begin{esimvast}
			Paraabelin huippu on pisteessä $(2, 1)$.
		\end{esimvast}

		\begin{esimratk} \textbf{Tapa 2}
			Täydennetään $3x^2-12x+13$ neliöksi.
			\begin{align*}
				3x^2-12x+13 = 3(x^2-4x)+13 = 3(x^2-4x+4)+1 = 3(x-2)^2+1
			\end{align*}
			eli
			\[ y-1 = 3(x-2)^2 \]
			\begin{esimvast}
			Paraabelin huippu on pisteessä $(2, 1)$.
\end{esimvast}
\end{esimratk}

\end{esimratk}
\end{esimerkki}

%%%FIX ME: Tulisiko tämän olla tässä vai liitteissä 'todistuksia'-osiossa?
\subsection{Geometrisen määritelmän yhteys normaali- ja huippumuotoiseen yhtälöön}

Edellä paraabeli määriteltiin käyräksi, joka koostuu niistä pisteistä jotka ovat yhtä kaukana sekä polttopisteestä että johtosuorasta. Aikaisemmassa esimerkissä saatiin erään tällaisen käyrän yhtälöksi toisen asteen polynomi. Voidaan osoittaa tämän pätevän yleisesti:

Olkoon $(p,q)$ polttopiste, $(x_0, y_0)$ huippupiste, suora $y = r$ johtosuora ja $P=(x, y)$ paraabelin yleinen piste. Koska $P$ on yhtä kaukana sekä polttopisteestä että johtosuorasta, voidaan kirjoittaa kuten aikaisemmassa esimerkissä
\begin{align*}
|y-r| & = \sqrt{(x-p)^2 + (y-q)^2} &&\ppalkki \text{kumpikin puoli jälleen $>0$}\\
(y-r)^2 &= (x-p)^2 + (y-q)^2 \\
y^2 -2yr + r^2 &= x^2 -2xp + p^2 + y^2 -2yq + q^2 &&\ppalkki \text{ryhmitellään tekijät}\\
2(q-r)y &=  x^2 - 2px + p^2 +q^2 -r^2  &&\ppalkki q \not = r\\ 
y &= \frac{x^2 - 2px + p^2 +q^2 -r^2}{2(q-r)}  &&\ppalkki q^2 -r^2 = (q-r)(q+r) \\
y &= \frac{1}{2(q-r)}(x^2 - 2p x +p^2) + \frac{q+r}{2} &&\ppalkki \text{täydennetään neliöksi}\\
y &= \frac{1}{2(q-r)}(x - p)^2 + \frac{q+r}{2} \\
y - \frac{q+r}{2} &= \frac{1}{2(q-r)}(x - p)^2.
\end{align*}
Saatu muoto saattaa näyttää jo tutulta. 

Tarkastellaan paraabelin huipun $(x_0, y_0)$ koordinaatteja: lyhin mahdollinen jana polttopisteestä $(p,q)$ johtosuoralle $y =r$ kulkee huipun $(x_0, y_0)$ kautta ja on kohtisuorassa johtosuoraa vastaan (piirrä kuva). Näin ollen huipun ja polttopisteen $x$-koordinaatit ovat samat, $x_0 = p$. 

Geometrisen määritelmän mukaan paraabelin piste on yhtä kaukana polttopisteestä ja johtosuorasta: toisin sanoen huipun $y$-koordinaatti on pisteiden $(x_0, r)$ ja $(x_0, q)$ välisen janan puolivälissä, jolloin $y_0 = \frac{1}{2}(r+q)$. Sijoitetaan tämä ja $p = x_0$ aikaisempaan yhtälöön:

\begin{align*}
y - \frac{q+r}{2} &= \frac{1}{2(q-r)}(x - p)^2 &&\ppalkki p = x_0, \, y_0 = \frac{r+q}{2} \\
y -y_0 &= \frac{1}{2(q-r)}(x - x_0)^2 &&\ppalkki \text{Valitaan } a = \frac{1}{2(q-r)} \\
y - y_0 &= a(x - x_0)^2
\end{align*}

Tämä on paraabelin huippumuotoinen yhtälö.

Huippumuotoisen yhtälön kohdalla totesimme, että $b = -2ax_0$ ja $c = ax_0^2 +y_0$. Tämän voi nähdä myös aikaisemmasta välivaiheesta:
\begin{align*}
y &= \frac{1}{2(q-r)}x^2 - \frac{2p}{2(q-r)}x +\frac{p^2 +q^2 -r^2}{2(q-r)} \\
y &= \frac{1}{2(q-r)}x^2 - \frac{2p}{2(q-r)}x +\frac{p^2}{2(q-r)} + \frac{q+r}{2}
\intertext{Sijoitetaan $a = \dfrac{1}{2(q-r)}, p = x_0 $ ja $y_0 = (q+r)/2$ :}
y &= ax^2 - 2ax_0x + ax_0^2 + y_0 \\
y &= ax^2 + bx +c
\end{align*}

Entuudestaan tiedämme, että paraabeli $y = ax^2 + bx +c$ aukeaa ylöspäin kun $a >0$ ja alaspäin kun $a < 0$. Yhtälö \[a = \frac{1}{2(q-r)}\] antaa tälle geometrisen yhteyden polttopisteen ja johtosuoran keskinäiseen sijaintiin: 

$a > 0$ kun $q > r$, eli polttopisteen $y$-koordinaatti on suurempi kuin johtosuoran (eli polttopiste on johtosuoran yläpuolella). Vastaavasti $a < 0$ kun $q < r$ ja polttopiste sijaitsee johtosuoran alapuolella.

%%%Harjoitustehtäväksi?
Yllä teimme oletuksen, että $q \not = r$. Millainen käyrä syntyisi, jos pätisi $q = r$?

\begin{tehtavasivu}

\subsubsection*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
    Kuinka monta leikkauspistettä voi olla paraabelilla ja
    \alakohdat
        § suoralla,
        § ympyrällä,
        § toisella paraabelilla?
    \loppu
    \begin{vastaus}
        \alakohdat
            § 0--2
            § 0--4
            § 0--4
        \loppu
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise paraabelien $y=5(x-2)^2$  ja $y=-x^2+2x+4$ leikkauspisteet?
\begin{vastaus}
%tulee toisen asteen yhtälö ratkaistavaksi
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=y%3D5%28x-2%29%5E2%2C+y%3D-x%5E2%2B2x%2B4
$(1, 5)$ ja $(\frac{8}{3}, \frac{20}{9})$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
%tehtävä helpottuu, koska vakiotermin saa suoraan
Määritä sen ylöspäin aukeavan paraabelin yhtälö, joka kulkee pisteiden $(-5, 6)$, $(0, -4)$ ja $(1, 0)$ kautta.
\begin{vastaus}
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=y%3D+x%5E2%2B3x-4+at+x%3D%7B-5%2C+0%2C+1%7D
$y= x^2+3x-4$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä sen alaspäin aukeavan paraabelin yhtälö, joka kulkee pisteiden $(-5, 6)$, $(0, -4)$ ja $(1, 0)$ kautta.
\begin{vastaus}
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=y%3D+x%5E2%2B3x-4+at+x%3D%7B-5%2C+0%2C+1%7D
$y= x^2+3x-4$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Millaisella käyrällä ovat ympyröiden keskipisteet, kun ympyrät kulkevat pisteen $(0, 0)$ kautta ja sivuavat suoraa $x=4$?
\begin{vastaus}
%keskipiste (x, y)
% x< 4 
% kulkee origon kautta, joten (0-x)^2+(0-y)^2=r^2
% etäisyys suorasta |x-4| = r
$x=-\frac{1}{8}y^2+2$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Millä vakion $a$ arvolla suora $y=x$ on paraabelin $y=x^2-3x+a$ tangentti?
\begin{vastaus}
% yhtälöllä x = x^2-3x+a pitäisi olla tasan yksi ratkaisu 0 = (x-2)^2-4+a
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=y%3D+x%5E2-3x%2B4%2C+y%3Dx
$a=4$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Hallitse kokonaisuus}

\subsubsection*{Sekalaisia tehtäviä}

TÄHÄN TEHTÄVIÄ SIJOITTAMISTA ODOTTAMAAN

\begin{tehtava}
Mikä on sen käyrän yhtälö, jonka kukin piste on yhtä etäällä suorasta $y=0$ ja pisteestä $(-3, 1)$.
\begin{vastaus}
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=+sqrt%28%28-3-x%29%5E2+%2B+%281-y%29%5E2%29%3D+abs%280-y%29
$y = \frac{1}{2}x^2+3 x+5$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
%%% ONKO JOHTOSUORA NIIN OLEELLINEN KÄSITE, ETTÄ KÄYTETÄÄN TEHTÄVISSÄ?
%% tehtävänhän voi kirjoittaa ilman tuota termiä
Mikä on sen paraabelin yhtälö, jonka polttopiste on $(2, 3)$ ja johtosuora $y=1$?
\begin{vastaus}
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=+sqrt%28%282-x%29%5E2+%2B+%283-y%29%5E2%29%3D+abs%281-y%29
$y = \frac{1}{4}x^2-x+3$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Mitkä ovat suoran $x+y=6$ ja paraabelin $y=4x^2-3x$ leikkauspisteet?
\begin{vastaus}
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=y%3D4x%5E2-3x%2C+x%2By%3D6
$x = -1$, $ y = 7$ tai $x = \frac{3}{2}$, $y = \frac{9}{2}$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

%%%%%TÄMÄ JA SEURAAVA PITÄISI SIIRTÄÄ VASEMMALLE/OIKEALLE AUKEAVIEN PARAABELIEN JÄLKEEN?
\begin{tehtava}
Millaisella käyrällä ovat ympyröiden keskipisteet, kun ympyrät kulkevat pisteen $(0, 0)$ kautta ja sivuavat suoraa $x=4$?
\begin{vastaus}
%keskipiste (x, y)
% x< 4 
% kulkee origon kautta, joten (0-x)^2+(0-y)^2=r^2
% etäisyys suorasta |x-4| = r
$x=-\frac{1}{8}y^2+2$
\end{vastaus}
\end{tehtava}



\begin{tehtava}
Määritä ne paraabelin $y=x^2-1$ pisteet, jotka ovat yhtä kaukana pisteistä $(4, 4)$ ja $(4, 2)$?
\begin{vastaus}
%suoran y=3 ja paraabelin leikkauspisteet
$x=-2$, $y=3$ ja $x=2$, $y=3$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä ne paraabelin $y=x^2-1$ pisteet, jotka ovat yhtä kaukana pisteistä $(4, 4)$ ja $(3, 3)$?
\begin{vastaus}
%pisteiden keskipisteen (3,5; 3,5) kautta kulkeva suora y=-x+7
%suoran  ja paraabelin leikkauspistee
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=y%3Dx%5E2-1%2C+y%3D-x%2B7
$x = -\frac{1+\sqrt{33}}{2}$,   $y = \frac{15+\sqrt{33}}{2}$ tai $x = -\frac{\sqrt{33}-1}{2}$,   $y = \frac{15-\sqrt{33}}{2}$
\end{vastaus}
\end{tehtava}



\begin{tehtava}
% VAIKEA
Määritä kaksi sellaista paraabelia, että niillä on täsmälleen kolme yhteistä pistettä
\begin{vastaus}
%idea valitaan suora, joka on tangetti kummallekin paraabelille esim. y=x ja kumpikin paraabeli sivuaa suoraa samassa kohtaa
% http://www.wolframalpha.com/input/?i=y%3Dx%5E2-x%2C+x%3D2y%5E2-y
Esimerkiksi $y=x^2-x$ ja  $x=2y^2-y$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Millä parametrin $a$ arvoilla paraabelin $y=x^2-ax+a$ huippu on $x$-akselilla?
\begin{vastaus}
% esim. neliöksi täydentäminen y=(x-a/2)^2 -a^2/4 +a, josta -a^2/4 +a =0
$a=0$ ja $a=4$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä vakio $a$ siten, että lausekkeen $2x^2+12x+a$ pienin arvo on 10.
\begin{vastaus}
% esim. neliöksi täydentäminen 2x^2+12x+a= 2((x+3)^2-9+a/2), josta 2(-9+a/2)=10
$a=28$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Paraabelin $y = x^2$ kaarevuutta origossa voidaan tutkia ympyröiden avulla. Ympyrän $x^2+(y-r)^2=r^2$ keskipiste on $y$-akselilla ja se kulkee origon kautta. Millä $r$:n arvoilla ympyrällä ja paraabelilla on
\alakohdat
§ yksi
§ kolme leikkauspistettä?
§ Mikä on suurin $r$, jolla leikkauspisteitä on tasan yksi? Tämän voidaan ajatella olevan paraabelin kaarevuussäde origossa.
\loppu
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ $0 < r \geq \frac{1}{2}$
§ $\frac{1}{2} < r $
§ $r = \frac{1}{2}$
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\end{tehtavasivu}

