\section{Pisteen etäisyys suorasta}

\laatikko{
KIRJOITA TÄHÄN LUKUUN

\begin{itemize}
\item TEHTY pisteen etäisyyden suorasta laskeminen yhdenmuotoisilla
kolmioilla
\item TEHTY pisteen etäisyys suorasta -kaava: $d=\frac{|ax_0+by_0+c|}{\sqrt{a^2+b^2}}$
\item sovelluksia
\item kaavan todistuksen voi laittaa tähän osioon tai liitteeksi,
käytetään yhdenmuotoisia kolmioita. TODISTUS ON (muttei kolmioilla)
\end{itemize}

KIITOS!}

Pisteen etäisyydellä suorasta tarkoitetaan pisteen ja mielivaltaisen suoran pisteen pienintä mahdollista etäisyyttä.
Jos tunnetaan jokin vaaka- tai pystysuora suora ja jokin koordinaatiston piste, kyseisen pisteen etäisyys annetusta suorasta on helppo määrittää.

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{kuva}
    kuvaaja.pohja(-2, 3, -1, 5, korkeus = 4, nimiX = "$x$", nimiY = "$y$", ruudukko = True)
    with palautin():
        vari("lightgray")
        kuvaaja.piirraParametri("1.7", "t", a = 1, b = 3.3)
    kuvaaja.piirra("1", nimi = "$y=1$", suunta = 0)
    kuvaaja.piste((1.7, 3.3), "$(1,7; 3,3)$", 95)
\end{kuva}

Etäisyys on $3,3-1=2,3$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{kuva}
    kuvaaja.pohja(-2, 3, -1, 5, korkeus = 4, nimiX = "$x$", nimiY = "$y$", ruudukko = True)
    with palautin():
        vari("lightgray")
        kuvaaja.piirraParametri("t", "3.3", a = -1, b = 1.7)
    kuvaaja.piirraParametri("-1", "t", a = -1, b = 5, nimi = "$x = -1$", suunta = 90)
    kuvaaja.piste((1.7, 3.3), "$(1,7; 3,3)$", 90)
\end{kuva}

Etäisyys on $1,7-(-1)=2,7$.
\end{minipage}

Jos suora on kalteva, etäisyyden määrittäminen ei ole näin suoraviivaisesti.
Seuraavaksi tutustutaan kahteen tapaan tämän pulman ratkaisemiseksi.

\subsection*{Pisteen etäisyys suorasta yhdenmuotoisten kolmioiden avulla}

Tarkastellaan esimerkkinä suoraa $l$, jonka normaalimuotoinen yhtälö on $3x-4y -12=0$.
Selvitetään pisteen $P=(8, 5)$ etäisyys suorasta $l$.

\begin{kuva}
    kuvaaja.pohja(-1, 10, -4, 5, nimiX = "$x$", nimiY = "$y$", ruudukko = True)
    with palautin():
        vari("lightgray")
        kuvaaja.piirraParametri("8+0.75*t", "5-t", a = 0, b = 1.28)
    kuvaaja.piirra(".75*x-3", nimi = "$l$", kohta = 2, suunta = -45)    
    kuvaaja.piste((8,5), "$P$", -135)
    kuvaaja.piste((8.96, 3.72), "$Q$", -45)
\end{kuva}

%    kuvaaja.piirra(".75*x-3", nimi = "$3x -4y- 12=0$", kohta = 2, suunta = -45)    

Nähdään, että pienin mahdollinen etäisyys pisteestä suoralle on sellaisen janan $PQ$ pituus, joka kulkee pisteestä $P$ suoralle $l$ siten, että se on kohtisuorassa suoraan $l$ nähden. (Mikäli tämä ei tunnu itsestään selvältä, voit havainnoillistaa tilannetta esimerkiksi piirtämällä ympyrän, jonka keskipiste on $P$ ja joka sivuaa suoraa $l$ tarkalleen yhdessä pisteessä $Q$.)

Tehtävä ratkeaa, kun huomataan, että valitsemalla janan $PQ$ lisäksi suoralta sopivan kolmannen pisteen $R$ saadaan kolmio, joka on yhdenmuotoinen suoran $l$ ja koordinaattiakselien rajaaman kolmion kanssa. Alla on tilanteesta kuva:

%%%[EI OLE VALMIS, KUVIA JA TEKSTISELITYSTÄ VOISI VIELÄ MIETTIÄ]
%%%FIXME: (^Koskien yo:) tekstiä hieman uusiksi (pyritty avaamaan päättelyä), voisiko silti tätä vielä hioa?
%%%Lisäksi korjattu alla todistuksessa sekaisin menneet OA/OB. (Kuvastahan näkee että OA =4!) -aa-m-sa

%    kuvaaja.pohja(-1, 10, -4, 5)
\begin{kuva}\\
    kuvaaja.pohja(-1, 10, -4, 5, ruudukko = False)
    kuvaaja.piirra(".75*x-3", a = -1, b = 10)
    kuvaaja.piirraParametri("0", "t", a = -3, b = 0)
    kuvaaja.piirraParametri("t", "0", a = 0, b = 4)
    kuvaaja.piirraParametri("8", "t", a = 3, b = 5)
    kuvaaja.piirraParametri("8+0.75*t", "5-t", a = 0, b = 1.28)
    kuvaaja.piste((8,5), "$P$", 180)
    kuvaaja.piste((4,0), "$A$", -45)
    kuvaaja.piste((0,-3), "$B$", -45)
    kuvaaja.piste((0,0), "$O$", 135)
    kuvaaja.piste((8.96, 3.72), "$Q$", -45)
    kuvaaja.piste((8,3), "$R$", -45)
\end{kuva}

Haluamamme etäisyys on suoralle $l$ piirretty normaali $PQ$. Piste $R$ on suoralla $l$ siten, että $PR$ on $y$-akselin suuntainen. $A$ ja $B$ ovat suoran $l$ ja $x$- ja $y$-akselin leikkauspisteet ja $O$ on origo.

Kolmiot $ABO$ ja $PRQ$ ovat yhdenmuotoisia, sillä molemmat ovat suorakulmaisia ja lisäksi kulmat $ABO$ ja $PRQ$ ovat samankohtaisina yhtä suuret. Koska kolmiot ovat yhdenmuotoiset, saadaan verranto
\begin{align*}
\frac{PQ}{PR} &=\frac{OA}{AB}\\
\intertext{josta saadaan etäisyydelle PQ yhtälö}
PQ &=\frac{OA}{AB}\cdot PR.
\end{align*}

Kolmion $OAB$ sivut $OA$ ja $AB$ selviävät, kun ratkaistaan, missä pisteissä suora leikkaa $x$- ja $y$-akselit.
Asettamalla suoran yhtälössä $x=0$ saadaan
\[
3x-4\cdot 0=12, \quad \text{josta} \quad x=\frac{12}{3}=4.
\]
Pisteen $A$ koordinaatit ovat siis $(4, 0)$. Toisaalta kun $x=0$, saadaan
\[
3\cdot 0-4\cdot y=12, \quad \text{josta} \quad y=-\frac{12}{4}=-3.
\]
Pisteen $B$ koordinaatit ovat siis $(0, -3)$. Koska piste $O$ on origo $(0,0),$ tunnetaan nyt sivut $OA=4$ ja $OB=3$. Sivu $AB$ saadaan Pythagoraan lauseen perusteella
\[
AB=\sqrt{OA^2+OB^2}=\sqrt{4^2+3^2}=\sqrt{25}=5.
\]

Enää on selvitettävä sivu $PR$. Tämä on sama kuin pisteiden $P$ ja $R$ välinen etäisyys.

Pisteen $R$ $x$-koordinaatti on sama kuin pisteen $P$, eli 8. Koska $R$ on suoralla $l$, sen $y$-koordinaatti saadaan suoran yhtälöstä:
\begin{align*}
3\cdot 8-4y & =12 \\
-4y & =12-3\cdot 8 \\
-4y & =-12 \\
y & =3. \\
\end{align*}
Nyt siis $R=(8, 3)$. Pisteiden $P$ ja $R$ välinen etäisyys on siis $5-3=2$, ja tämä on sivun $PR$ pituus.

Kun verrannosta saatuun yhtälöön sijoitetaan tunnetut sivujen pituudet, saadaan
\begin{align*}
PQ &=\frac{OA}{AB}\cdot PR  && \ppalkki OA= 4, AB=5, PR= 2\\
PQ & =\frac{4\cdot 2}{5} = \frac{8}{5}.
\end{align*}
Siispä pisteen $P$ etäisyys suorasta $l$ on $\dfrac{8}{5}$.

Tässä valittu piste $R$ ei suinkaan ollut ainoa vaihtoehto. Minkä (tai mitkä?) muun pisteen olisi voinut valita?

%%%FIXME Onko tämä järkevä tapa toteuttaa (tähti-)tehtävä?
%%%Jos ei, voi toki siirtää Tehtävä-osioon.
\laatikko[$\star$ Tavoittele valaistumista]{Samaa periaatetta soveltaen voit myös kirjoittaa yleisen kaavan minkä tahansa  pisteen $P=(x_0,y_0)$ etäisyydelle yleisestä suorasta $l$, jonka yhtälö on $ax + by +c = 0$. Tässä voit olettaa että koordinaattiakselien ja suoran $l$ väliin jäävä kolmio $OAB$ on olemassa.

\emph{Vihje.} Etsi suoran $l$ yhtälön avulla yhtälöt pisteiden $A, B$ ja $R$ koordinaateille. $A, B:$ Origo on edelleen $(0,0)$. $R:$ $R = (x_r, y_r) = (x_0, y_r)$, ratkaise $y_r$.

Tässä todistuksessa on kuitenkin ongelma: Entäpä jos suora $l$ kulkee origon kautta, jolloin kolmiota $OAB$ ei ole ja hypotenuusa $AB = 0$? Verrantoa ei voi tällöin kirjoittaa, sillä nollallahan ei voi jakaa. Osaatko valita jonkin toisen kolmion, joka on aina olemassa kun etäisyys $PQ > 0$ ja jonka kanssa kolmio $PQR$ on yhdenmuotoinen?

\emph{Vihje. Pisteiden $P, Q, R$ lisäksi riittää valita suoralta $l$ eräs neljäs piste $S$.} 

%%%FIXME Alla hieman kömpelö virkerakenne, voisiko parantaa?
%%%FIXME + "Todistus esitetään liitteessä." -> todistus liitteeseen?
Todistus esitetään liitteessä. Saman (allaolevan) kaavan voi myös tämänkaltaisen geometrisen tarkastelun lisäksi johtaa analyyttisesti löytämällä kaksi yhtälöä, jotka piste $Q$ toteuttaa, ja ratkaisemalla etäisyyden niistä, kuten  alla tehdään.}


\subsection*{Pisteen etäisyys suorasta kaavan avulla}

Jos suoran yhtälö on annettu normaalimuodossa $ax+by+c=0$ ja pisteen koordinaatit ovat $(x_0, y_0)$, etäisyys $d$ saadaan seuraavasta kaavasta.
\laatikko[Pisteen etäisyys suorasta]{
\[
d=\frac{|ax_0+by_0+c|}{\sqrt{a^2+b^2}}
\]
}
Kaavan johtaminen esitetään liitteessä. (VAI TÄSSÄ?) 
%%% (Sekavaa!?!) Alemmaksi on jo kirjoitettu todistus, mutta se ei oikeastaan perustu (suoraan) yhdenmuotoisiin kolmioihin! Onko tämä tarkoitus? Tosin on selkeä todistus tuokin. -aa-m-sa)

\begin{esimerkki} Lasketaan aiemman esimerkin pisteen $P=(8, 5)$ etäisyys suorasta $l$, jonka normaalimuotoinen yhtälö on $3x-4y-12=0$.
\begin{esimratk}
Käytetään kaavaa, jolloin $a=3$, $b=-4$ ja $c=12$, sekä $x_0=8$ ja $y_0=5$. Kaavan mukaan etäisyys on
\[
d=\frac{|ax_0+by_0+c|}{\sqrt{a^2+b^2}}
=\frac{|3\cdot 8-4\cdot 5-12|}{\sqrt{3^2+(-4)^2}}
=\frac{|24-20-12|}{\sqrt{9+16}}=\frac{|-8|}{\sqrt{25}}
=\frac{8}{5}.
\]
\end{esimratk}
\begin{esimvast}
Etäisyys on $\dfrac{8}{5}$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki} Etsitään ne pisteet, joiden $x$-koordinaatti on 6 ja joiden etäisyys suorasta $-6x+8y+3=0$.
\begin{esimratk}
Piste, jonka $x$-koordinaatti on 6, on muotoa $(6, y)$. Sijoitetaan tämä etäisyyden kaavaan ja sievennetään.
Nyt $A=-6$, $B=8$, $C=3$, $x_0=6$ ja $y_0=y$.
\[
d=\frac{|-6\cdot 6+8y+3|}{\sqrt{(-6)^2+8^2}}
=\frac{|-36+8y+3|}{\sqrt{36+64}}
=\frac{|8y-33|}{\sqrt{100}}
=\frac{|8y-33|}{10}.
\]
Tehtävänannon mukaan etäisyyden pitäisi olla $d=6$. Tästä saadaan yhtälö
\[
\frac{|8y-33|}{10}=6 \quad \text{eli} \quad |8y-33|=60.
\]
Tämä itseisarvoyhtälö ratkeaa jakautumalla kahteen tapaukseen:
\begin{align*}
8y-33 & =60 & &\text{tai} & 8y-33 & =-60 \\
8y & =99 & & & 8y & =-27 \\
y & =\frac{99}{8} & & & y & =-\frac{27}{8}.
\end{align*}
\end{esimratk}
\begin{esimvast}
Pisteet ovat $\bigl(6, \frac{99}{8}\bigr)$ ja $\bigl(6, -\frac{27}{8}\bigr)$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}



\subsection*{Pisteen etäisyys suorasta, kaavan todistus}

Lasketaan pisteen $P = (x_0, y_0)$ etäisyys suorasta $l$: $ax+by+c=0$.

Olkoon $Q$ suoralla $l$ siten, että $l$ ja $PQ$ ovat kohtisuorassa. Huomataan, että jos piste $R$ on suoralla $l$, Pythagoraan lauseen mukaan
\[
PR^2 = PQ^2+QR^2 \geq PQ^2,
\]
jolloin myös $PR \geq PQ$. Siis $PQ$ on määritelmän nojalla pisteen $P$ etäisyys suorasta $l$.

Suorat $PQ$ ja $l$ ovat kohtisuorassa. Jos $l$ ei ole $x$-, eikä $y$-akselin suuntainen, eli $a,b \neq 0$ sen kulmakerroin on $-\frac{a}{b}$. Koska suoran ja normaalin kulmakerrointen tulo on $-1$, suoran $PQ$ kulmakerroin on
\[
-\frac{1}{\frac{-a}{b}} = \frac{b}{a}.
\]
Se kulkee lisäksi pisteen $(x_0,y_0)$ kautta, joten sen yhtälö on
\[
y-y_0 = \frac{b}{a}(x-x_0)
\]
tai normaalimuodossa
\[
bx-ay+ay_0-bx_0 = 0.
\]
Toisaalta, jos $a = 0$, suora $PQ$ on muotoa $x+C$, jollain reaaliluvulla $C$; koska se lisäksi kulkee pisteen $P$ kautta, sen on oltava edellistä muotoa. Sama päättely voidaan toistaa kun $b = 0$, jolloin nähdään, että kaava normaalille pätee myös jos $a = 0$ tai $b = 0$.

Koska $Q$ kuuluu suoralle $l$ ja sen normaalille, sen koordinaattien on toteutettava yhtälöpari
\[
\left\{    
    \begin{array}{rcl}
        ax_q + by_q + c &=&0 \\
        bx_q-ay_q+ay_0-bx_0 &=& 0 \\
    \end{array}
    \right.
\]

Yhtälöpari voidaan ratkaista yhteenlaskumenetelmällä kertomalla ylempi yhtälö $a$:lla ja alempi $b$:llä.
\[
\left\{    
    \begin{array}{rcl}
        a^2x_q + aby_q + ac &=&0 \\
        b^2x_q-aby_q+aby_0-b^2x_0 &=& 0 \\
    \end{array}
    \right.
\]
ja laskemalla yhtälöt puolittain yhteen
\begin{align*}
 a^2x_q + aby_q + ac + b^2x_q-aby_q+aby_0-b^2x_0 &= 0 \\
 (a^2+b^2)x_q &= -ac-aby_0+b^2x_0 \\
 x_q = \frac{-ac-aby_0+b^2x_0}{(a^2+b^2)}.
\end{align*}

Vastaavasti
\[
y_q = \frac{-bc+a^2y_0-abx_0}{(a^2+b^2)}.
\]
Nyt
\begin{align*}
PQ &= \sqrt{(x_q-x_0)^2+(y_q-y_0)^2} \\
&= \sqrt{\Big(\frac{-ac-aby_0+b^2x_0-(a^2+b^2)x_0}{a^2+b^2}\Big)^2+\Big(\frac{-bc+a^2y_0-abx_0-(a^2+b^2)y_0}{a^2+b^2}\Big)^2} \\
& = \frac{\sqrt{(-ac-aby_0-a^2x_0)^2+(-bc-abx_0-b^2 y_0)^2}}{a^2+b^2} \\
& = \frac{\sqrt{(a(-c-by_0-ax_0))^2+(b(-c-ax_0-by_0))^2}}{a^2+b^2} \\
& = \frac{\sqrt{(a^2+b^2)(-c-by_0-ax_0)^2}}{a^2+b^2} \\
& = \frac{\sqrt{(a^2+b^2)}}{a^2+b^2}\sqrt{(-c-by_0-ax_0)^2} \\
& = \frac{|ax_0+by_0+c|}{\sqrt{a^2+b^2}}.
\end{align*}
\begin{tehtavasivu}

\subsubsection*{Opi perusteet}

\begin{tehtava} % tarkistettu / Niko
Määritä annetun pisteen etäisyys annetusta suorasta.
\begin{alakohdat}
\alakohta{$(-1,-3),5x-2y+7 = 0 $}
\alakohta{$(1,1),3x+5y-8 = 0 $}
\alakohta{$(-7,17), x + 6 = 0$}
\alakohta{$(e,\pi),\pi x+ e y = 0$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$\frac{8}{\sqrt{29}}$}
\alakohta{$0$, eli piste on suoralla}
\alakohta{$1$}
\alakohta{$\frac{2\pi e}{\sqrt{\pi^2+e^2}}$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä annetun pisteen etäisyys annetusta suorasta.
\begin{alakohdat}
\alakohta{$(0,-3),y = x+3$}
\alakohta{$(0,0),y = 2x+7$}
\alakohta{$(-7,-7), y = 3$}
\alakohta{$(-1,2), y = 5x-19$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$3\sqrt{2}$}
\alakohta{$\frac{7\sqrt{5}}{5}$}
\alakohta{$10$}
\alakohta{$\sqrt{26}$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kumpi annetuista pisteistä on lähempänä annettua suoraa?
\begin{alakohdat}
\alakohta{Pisteet $(3,0)$ ja $(4,3)$, suora $5x-3y-4=0$}
\alakohta{Pisteet $(2,4)$ ja $(3,3)$, suora $6x+7y-2=0$}
\alakohta{Pisteet $(5,6)$ ja $(6,5)$, suora $x-y+1=0$}
\alakohta{Pisteet $(3,7)$ ja $(3,0)$, suora $6x-y-15=0$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$(4,3)$}
\alakohta{$(3,3)$}
\alakohta{$(5,6)$}
\alakohta{$(3,0)$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kumpi annetuista pisteistä on lähempänä annettua suoraa?
\begin{alakohdat}
\alakohta{Pisteet $(3,1)$ ja $(4,-2)$, suora $y=2x+1$}
\alakohta{Pisteet $(-2,2)$ ja $(3,5)$, suora $y=5x+4$}
\alakohta{Pisteet $(6,5)$ ja $(4,-1)$, suora $y=4x-10$}
\alakohta{Pisteet $(-5,7)$ ja $(5,7)$, suora $y=2x+6$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$(3,1)$}
\alakohta{$(-2,2)$}
\alakohta{$(4,-1)$}
\alakohta{$(5,7)$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
Millä vakion $a$:n arvoilla pisteen $(a,1)$ etäisyys suorasta $x+2ay+a^2 = 0$ on $a$?

\begin{vastaus}
$a = \sqrt{\frac{11}{3}}+1$
\end{vastaus} 
\end{tehtava}

\subsubsection*{Sekalaisia tehtäviä}

\begin{tehtava}
Määritä kaikki pisteet $(x,y)$, jotka ovat yhtä etäällä suorista
\begin{alakohdat}
\alakohta{$y = 0$ ja $y-2x = 0$}
\alakohta{$y - 3x - 1 = 0$ ja $2x+4y -3= 0$}
\end{alakohdat}
Pistejoukkoja kutsutaan \emph{kulmanpuolittajiksi}, miksi?
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$(\sqrt{5}+1)x +2y = 0$ ja $(\sqrt{5}-1)x-2*y = 0$}
\alakohta{$14(\sqrt{2}-1)x-14y+10+\sqrt{2} = 0$ ja $14(\sqrt{2}+1)x+14y-10+\sqrt{2} = 0$}
Syntyneet suorat puolittavat alkuperäisten suorien määrämät kulmat.
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
\begin{alakohdat}
\alakohta{Määritä kaikki ne suorat, joiden etäisyydet pisteistä $(0,1)$ ja $(2,-1)$ ovat yhtäsuuret.}
\alakohta{Entä jos vaaditaan, että suora on yhtä etäällä myös pisteestä $(-1,-1)$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{Suoria ovat pisteiden keskipisteen $(1,0)$ kautta kulkevat suorat, eli suorat muotoa $ax+by-a$, sekä pisteiden kautta kulkevan suoran kanssa yhdensuuntaiset suorat, eli suorat muotoa $y+x-c = 0$}
\alakohta{Ne kolme suoraa, jotka kulkevat pisteiden määrittämän kolmion sivujen joidenkin kahden keskipisteen kautta, eli suorat $y = 0$, $2x-y-2 = 0$, sekä $2x+2y+1 = 0$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä kaikki suorat, joiden etäisyys origosta on $1$
\begin{vastaus}
Suorat muotoa $ax+by-\sqrt{a^2+b^2} = 0$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Matti haluaa uimaan pitkälle suoralle joelle. Hän tietää, että jos hän matkaa suoraan pohjoiseen, matkaa kertyy $10$ kilometriä, mutta jos hän päättää lähteä suoraan itään, hänen on käveltävä vain $7,0$ kilometriä. Kuinka kaukana Matti on joesta?
\begin{vastaus}
$5,7$ kilometrin etäisyydellä
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Matti on (autiolla) kolmion muotoisella saarella. Saaren eteläkärki on $5.0$ kilometrin päässä Matista, suoraan etelään, toinen saaren kärjistä löytyy $8.0$ kilmetrin etäisyydeltä suoraan idästä, ja kolmas suoraan luoteesta, $11$ kilometrin etäisyydeltä. Jos Matti haluaa lähimmälle rannalle, mille rannoista hänen on suunnattava, ja kuinka paljon matkaa kertyy?
\begin{vastaus}
Lähin ranta on etelä- ja luoteiskärkiä yhdistävä, ja matkaa sille kertyy n. $2.6$ kilometriä
\end{vastaus}
\end{tehtava}
TÄHÄN TEHTÄVIÄ SIJOITTAMISTA ODOTTAMAAN

\end{tehtavasivu}
