\section{Suoran yhtälön muut muodot}

\laatikko{
KIRJOITA TÄHÄN LUKUUN

\luettelo
§ suoran yhtälö normaalimuodossa $ax+by+c=0$
§ suoran yhtälö muodossa $y-y_0=k(x-x_0)$, suoran yhtälön muodostaminen pisteiden avulla
\loppu

KIITOS!}

%\subsection*{Valeorigomuoto} % tämä ei ole vakiintunut termi!!!

%Toisinaan suoran yhtälöä on helpompaa tarkastella muodossa $y-y_0=k(x-x_0)$.
%Tämän voidaan ajatella olevan origon kautta kulkeva suora, jos origo olisi
%pisteessä $(x_0, y_0)$. Valeorigomuoto on kätevin silloin, kun tiedämme suoran
%kulmakertoimen ja yhden pisteen, jonka kautta suora kulkee.

%\begin{esimerkki}
%    Esimerkkejä valeorigomuodon käytöstä:
%    \alakohdat
%        § Suoran kulmakerroin on $5$ ja suora kulkee pisteen $(3, 0)$ kautta.
%        \[y-y_0 = k(x-x_0) \ekvi y-0 = 5(x-3) \ekvi y = 5x-15\]
%        § Suoran kulmakerroin on $4$ ja suora kulkee pisteen $(5, 7)$ kautta.
%        \[y-y_0 = k(x-x_0) \ekvi y-7 = 4(x-5) \ekvi y-7 = 4x-20 \ekvi y = 4x-13\]
%    \loppu
%\end{esimerkki}

\subsection*{Suoran yhtälön määrittäminen}

\begin{esimerkki}
Suoran kulmakerroin on $4$ ja se kulkee pisteen $(-3, 2)$ kautta. Määritä suoran yhtälö.

\begin{esimratk}
Olkoon piste $(x, y)$ suoralla. Nyt suoran kulmakerroin on 
\[
\frac{y-2}{x-(-3)}.
\]
Toisaalta tiedetään kulmakertoimen olevan 4. Tästä saadaan yhtälö
\[
\frac{y-2}{x+3}=4.
\]
Ratkaistaan yhtälö:
\begin{align*}
\frac{y-2}{x+3}&=4 \\
y-2&=4(x+3) \\
y-2&=4x+12 \\
y&=4x+14. \\
\end{align*}
\end{esimratk}

\begin{esimvast}
Suoran yhtälö on $y=4x+14$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}

Samanlainen kaava voidaan johtaa yleisemmin. Oletetaan, että suoran kulmakerroin on $k$ ja se kulkee pisteen $(x_0, y_0)$ kautta. Määritetään suoran yhtälö.
Samaan tapaan kuin edellisessä esimerkissä saadaan yhtälö
\[
\frac{y-y_0}{x-x_0}=k.
\]
Ratkaistaan se:
Ratkaistaan yhtälö:
\begin{align*}
\frac{y-y_0}{x-x_0}&=k && \ppalkki{\cdot (x-x_0)}\\
y-y_0&=k(x-x_0) && \ppalkki{+y_0} \\
y-y_0&=k(x-x_0). &&
\end{align*}

\laatikko{
Jos suora kulkee pisteen $(x_0, y_0)$ ja sen kulmakerroin on $k$, suoran yhtälö on
\[y-y_0=k(x-x_0).\]
}

\begin{esimerkki}
Suora kulkee pisteiden $(3, 4)$ ja $(-1, 5)$ kautta. Määritä suoran yhtälö.

\begin{esimratk}
Lasketaan ensin suoran kulmakerroin $k$. Se on
\[
k=\frac{-5+4}{-1-3}=\frac{1}{4}.
\]
Käytetään sitten edellä johdettua suoran yhtälön kaavaa $y-y_0=k(x-x_0)$, missä $(x_0, y_0)$ on jokin suoralla oleva piste. Tässä tapauksessa pisteeksi voidaan valita kumpi tahansa pisteistä $(3, 4)$ ja $(-1, 5)$.
Valitaan vaikkapa $(x_0, y_0)=(3, 4)$. Nyt suoran yhtälö on $y-4=\frac{1}{4}(x-3)$. Se saadaan edelleen muotoon $y=\frac{1}{4}(x-3)+4$.
\end{esimratk}
\begin{esimvast}
Suoran yhtälö on $y=\frac{1}{4}(x-3)+4$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}

\subsection*{Normaalimuoto}

Suoran yhtälön voi kirjoittaa monessa eri muodossa. Esimerkiksi $y=3x-4$, $y-4=3x$ ja $3x-y-4=0$ ovat kaikki saman suoran yhtälöitä. Viimeistä niistä kutsutaan 
suoran yhtälön normaalimuodoksi.

\laatikko{Suoran yhtälön normaalimuoto on
\[ ax+by+c=0, \]
missä joko $a \neq 0$ tai $b \neq 0$.}

\begin{esimerkki}
Kirjoitetaan suoran $y=-5x+2$ yhtälö normaalimuodossa.
\begin{esimratk}
\begin{align*}
y&=-5x+2 && \ppalkki{+5x} \\
5x+y&=2 && \ppalkki{-2} \\
5x+y-2&=0 &&
\end{align*}
\end{esimratk}
\begin{esimvast}
Suoran yhtälön normaalimuoto on $5x+y-2=0$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}


Mikä tahansa suora voidaan kirjoittaa normaalimuodossa. Esimerkiksi pystysuoraa $x=-3$ ei voi kirjoittaa muodossa $y=kx+b$, sillä suoralla ei ole kulmakerrointa. Suora voidaan kuitenkin kirjoittaa normaalimuodossa. Sen normaalimuoto on $x+3=0$.

\begin{tehtavasivu}

\sarjaA % Opi perusteet

\begin{tehtava}
Mikä on suoran yhtälö ratkaistussa muodossa?
\alakohdat
§ $3x + y -5 = 0$
§ $-15x + 5y + 20 =0$
§ $2x - 3y + 4 = 0$
\loppu
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ $y=-3x+5$
§ $y=3x-4$
§ $y=\frac{2x}{3} + \frac{4}{3}$
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Mikä on suoran yhtälö normaalimuodossa?
\alakohdat
§ $y=-15x+2$
§ $2y=11x+7$
§ $2y+5x-8=13y-6x-8$
\loppu
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ $15x+y-2=0$
§ $11x-2y+7=0$
§ $-11x+11y=0$
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Suoran kulmakerroin on $\frac{1}{2}$ ja suora kulkee pisteen
\alakohdat
§ $(-12, 4)$
§ $(3, 9)$
\loppu
kautta. Mikä on suoran yhtälö?
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ $y=\frac{1}{2}x+10$
§ $y=\frac{1}{2}x+\frac{15}{2}$
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Suora kohtaa $x$-akselin, kun $x=15$, ja suora kulkee pisteen
\alakohdat
§ $(-13, 1)$
§ $(7, 8)$
\loppu
kautta. Mikä on suoran yhtälö?
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ $y=\frac{-1}{28}x+\frac{15}{28}$
§ $y=-x+15$
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Suora kohtaa $y$-akselin, kun $y=10$, ja suora kulkee pisteen
\alakohdat
§ $(-12, 2)$
§ $(4, 14)$
\loppu
kautta. Mikä on suoran yhtälö?
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ $y=\frac{2}{3}x+10$
§ $y=x+10$
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Mikä on pisteiden
\alakohdat
§ $(1, -2)$ ja $(3, 1)$
§ $(0, 0)$ ja $(-4, 4)$ kautta kulkevan suoran yhtälö?
\loppu
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ $y=\frac{3}{2}x-\frac{7}{2}$
§ $y=-x$
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin {tehtava}
Suora kulkee pisteiden $(3, 4)$ ja $(\sqrt{3}, 1)$ kautta. Määritä suoran kulmakerroin.
\begin {vastaus}
$\frac{\sqrt{3}-1}{\sqrt{3}}$
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\sarjaB % Hallitse kokonaisuus

\begin{tehtava}
Tutki ovatko pisteet  
\alakohdat
§ $(1, -5)$, $(4, -23)$ja $(4, -239)$
§ $(7, 3)$, $(-2, 10)$ ja $(-3, 90)$ samalla suoralla?
\loppu
\begin{vastaus}
\alakohdat
§ kyllä
§ ei
\loppu
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä luku $t$ niin, että pisteet $(-t+3, -4)$, $(6, t-5)$ ja $(5, -4)$ ovat samalla suoralla.
\begin{vastaus}
$t=-2$ tai $t=1$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Voidaan osoittaa, että tason pisteet $A$, $B$ ja $C$ ovat samalla suoralla jos ja vain jos jokin pisteiden välisistä etäisyyksistä, $AB$, $BC$ tai $CA$, on kahden muun summa. (Jos suoralta kiinnitetään ensin kaksi pistettä, tämä voidaan ottaa myös suoran määritelmäksi.) Ovatko pisteet samalla suoralla
	\alakohdat
		§ $(13,5)$, $(20,0)$ ja $(7,9)$
		§ $(-10,-8)$, $(15,22)$ ja $(5,10)$?
	\loppu
	\begin{vastaus}
		\alakohdat
			§ Eivät
			§ Ovat
		\loppu
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\sarjaC % Syvennä osaamistasi

\begin{tehtava}
Suora kulkee pisteiden $(\frac{1}{r+4}, r^2)$ ja $(\frac{1}{r+4}+1, 16)$ kautta. Mikä on suoran $y$-koordinaatti reaaliluvun $r \ne -4$ funktiona, kun $x=1$?
\begin{vastaus}
$r+12$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\sarjaD % Sekalaisia tehtäviä

TÄHÄN TEHTÄVIÄ SIJOITTAMISTA ODOTTAMAAN

\end{tehtavasivu}
